{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nổi mũ chõ chích ngừa.", "question": "Thưa bác sĩ!Con em nay được 2 tháng 5 ngày. Từ lúc sinh đến giờ, bé chỉ chích ngừa 1 lần duy nhất lúc 2 ngày tuổi trong thời gian nằm viện sau sinh, từ đó đến nay chưa chích lần nào nữa. Thời gian khoảng gần 1 tháng trở lại đây, em thấy chỗ chích ngừa của bé bị sưng đỏ lên và nổi mũ, tới nay vẫn chưa hết, bé vẫn bú và ngủ bình thường, không có dấu hiệu sốt. Em mong bác sĩ tư vấn giúp em. Em chân thành cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đăng ký với trạm y tế để bé được chích ngừa khi đến đợt. Vết chích ngừa lao sung đỏ và có nốt mủ là phản ứng bình thường.,Thân mến,BS. CS2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-noi-mu-cho-chich-ngua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 1 tháng tuổi ngủ phòng máy lạnh bao nhiêu là thích hợp?", "question": "Tôi có con 1 tháng tuổi. tôi có vài thắc mắc nhờ BS tư vấn giúp;1. Phòng ngủ của bé thường nóng nực, nhiệt độ trung bình 33% vậy tôi có thể sử dụng máy lạnh để giúp bé ngủ ngon hơn không & nhiệt độ bao nhiêu là thích hợp?2. Có nên cho bé nằm nệm để bé được thoải mái hơn?3. Con tôi bú sữa mẹ,nhưng mẹ bé thường thiếu sữa vào buổi tối & sáng sớm..nên tôi có dùng thêm sữa meiji (loại thanh) hàng xách tay japan bán tại kids plaza, loại sữa này có tốt không?4. BS chẩn đoán bé bị nhiễm trùng da (viêm da tróc vảy) BS cho bé uống cefuroxim 125mg ngày 2 lần & thoa setaphil pha với nước tỉ lệ 1/20. Giờ bé đã giảm nhiều, nhưng trên đầu vẫn còn nhiều vẩy chưa bong tróc ra hết, thỉnh thoảng có vài chỗ trên da phát triển mới, như tai, phần da dưới cổ..thoa thuốc thì lại giảm.  Vvậy có cách nào điều trị hiểu quả hơn & làm gì để không bị phát bệnh lại? Xin chân thành cảm ơn BS!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên dùng máy lạnh để nhiệt độ trong phòng khoảng 26 độ. Có thể cho bé nằm nệm. Bạn nên cho bé bú mẹ hoàn toàn cả ngày lẫn đêm. Buổi tối và sáng sớm cho mẹ uống thêm sữa bà bầu để có đủ năng lượng tạo sữa. Bú mẹ ban đêm sẽ giúp kích thích tiết sữa nhiều hơn. Lưu ý cho mẹ ăn thêm thịt bò, trứng, uống nhiều nước.,Viêm da tiết bã phải điều trị bằng thuốc kháng nấm tại chỗ, kháng viêm thì mới khỏi hẳn. Nhiễm trùng da thì phòng ngừa bằng cách giữ vệ sinh tại chỗ, lau sạch mồ hôi, giữ môi trường thoáng mát. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa da liễu.,Thân mến.,BS. CS2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-1-thang-tuoi-ngu-phong-may-lanh-bao-nhieu-la-thich-hop/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sao bé ngủ ít.", "question": "Chào bác sĩ.Cho em hỏi con em 11/10 này là được 2 tháng em mới đi chích ngừa và cân đo. Trong tháng con em bú xong là ngủ không có gây. Bắt đầu ra tháng ban ngày bé bú xong bùn ngủ là gây đòi ẵm dỗ bé mới chịu ngủ, thấy bé ngủ em để xuống là bé mở mắt không chịu ngủ nữa. Tùy ngày ban ngày bửa bé ngoan chịu ngủ bửa không chịu ngủ. Và bé ngủ hay giật mình không thẳng giấc. Còn ban đêm bé ngủ ngon. Bé bú nhiều. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đọc bài “Tập bé sơ sinh ngủ ngoan” trên trang web của bệnh viện để biết cách dỗ bé ngủ. Ngoài ra, phòng ngủ của bé cần thoáng mát, nhiệt độ khoảng 26 độ thì bé mới ngủ ngon.,Thân mến.,BS. CS2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sao-be-ngu-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng 13 ngày bị nổi hạch ở nách trái", "question": "Thưa bác sĩ,Con em lúc mới sinh mổ ở bệnh viện có chích ngừa lao và viêm gan B. Bé bình thường nhưng đến 2 tháng hơn bé chích ngừa 5 trong 1 thì bị sốt. Lúc em lau mát cho bé thì thấy bé có hạch ở nách trái và giờ bé được 3 tháng 7 ngày hạch to bằng trái tắc. Xin hỏi bác sĩ bé có phải bị phản ứng dụng với vắc xin không ạ? Em xin hỏi thêm vấn đề nữa là gần đây bé e đã 4 ngày bé chưa đi đại tiện em có bơm đựơc ko hay là dùng thuốc gì được không ạ? Bé vẫn bú bình thường và bú sữa mẹ hòan toàn. Xin ý kiến tư vấn của bác sĩ ạ. Trân trọng cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Hạch ở nách trái có thể do phản ứng với vắc-xin ngừa lao. Vài tháng nữa sẽ tự khỏi. Nếu hạch to lên hoặc sưng đỏ, rỉ dịch thì đi khám bệnh. Bé bú sữa mẹ có thể 1 tuần đi tiêu một lần. Bạn nên massage bụng cho bé ít nhất 3 lần mỗi ngày trước khi bú.,Thân mến,BS. CS2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-13-ngay-bi-noi-hach-o-nach-trai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng 9 ngày ngũ hay giât mình với hay nổi mụn nhột trên đầu", "question": "Em xin chào bác sĩ. Bé nhà em hai tháng 9 ngày từ lúc tiêm ngừa về bé ngũ nữa tiếng là giật mình thức em có đưa bé đi khám BV Từ Dũ lúc bé hơn một tháng khám vì đầu bé hay nổi mụn nhột cho thuốc về bôi và cho uống vitamine D2. Em cũng có cho bé phơi nắng vào sáng sớm lúc mới sinh tới giờ. Bé nữa tiếng là khóc bú mẹ em cho bú vậy có được không vậy. Bé nhà em tóc nhiều hay nổi mụn nhôt trên đầu lắm ạ vậy có sao không bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bé hay nổi mụn nhọt trên đầu thì cần phải xem lại bé có bị nóng nực làm đổ mồ hôi đầu thường xuyên hay không. Bạn có thể cắt bớt tóc bé để da đầu được thoáng mát. Bé bú mẹ mỗi nửa tiếng chứng tỏ bé chưa bú đủ sữa. Bạn cần bế bé sát vào người mẹ khi bú, lưng bé quay ra ngoài, bụng bé áp vào bụng mẹ. Miệng bé phải ngậm hết quầng vú thì mới nút được nhiều sữa. Bạn cũng nên vắt bớt sữa trước khi cho bú để tia sữa thông, bé dễ bú hơn.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-9-ngay-ngu-hay-giat-minh-voi-hay-noi-mun-nhot-tren-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe bé sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ !Vợ chồng em mới sinh được 1 đứa bé trai được 1 tháng 12 ngày, hiện tại bé thường hay rặn đỏ mặt, và khi rặn phía trên bộ phận sinh dục bé phồng lên. Bác sĩ cho em hỏi tình trạng này em xử lý như thế nào. Cám ơn BS!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh vì qua mô tả tôi không thể chẩn đoán chính xác được, có thể bé bị thoát vị bẹn.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-be-so-sinh-28328/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh dưới 1 tháng tuổi", "question": "Đi ngoài bao nhiêu lần trong ngày là bình thường. Trẻ 20 ngày tuổi. Cám ơn bác sỉ", "answer": "Chào bạn,,Số lần đi tiêu trong ngày tùy bé bú sữa mẹ hay sữa công thức. Nếu bú sữa mẹ thì bé có thể đi tiêu 6-8 lần/ngày. Nếu bú sữa công thức thì 1-3 lần/ngày.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-duoi-1-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ biếng ăn", "question": "Chào Bác sĩ,Bé nhà em hiện nay đã 13 tháng tuổi, nhưng bé chỉ được 7 kg. Trước đây bé ăn khỏe, mỗi bữa ăn được 1 chén cháo, ngày ăn 3 bữa, sữa thì bé uống rất ít, khoản chừng 60ml /1 ngày, Phoomai thì bé rất thích ăn. Nhưng khoảng 2 tháng nay bé không chịu ăn, mỗi lần cho ăn là bé ngậm, hoặc nhả ra, không chịu nuốt. Cháo thì coi như không hề ăn, cho ăn cơm thì bé có vẻ thích hơn nhưng ăn được rất ít. Em có chở bé đi khám bác sĩ thì bé bị thiếu máu, biếng ăn, bác sĩ cho uống thuốc nhưng vẫn chưa cải thiện tình trạng biếng ăn. Bác sĩ có thể tư vấn giúp em, làm sao để cải thiện tình trạng biếng ăn kéo dài này không ạ? Và nếu bé nhà em không muốn ăn cháo mà chỉ muốn ăn cơm thì hiện bé đã có thể ăn cơm được chưa ạ ? Bác sĩ có thể tư vấn giúp em dinh dưỡng cần bổ sung cho bé được ko ạ? Em cảm ơn Bác sĩ.", "answer": "Em Nguyên thân mến,,Con em cân nặng như trên là suy dinh dưỡng, hiện tại con em cần phải được bác sĩ nhi khoa, kết hợp với bác sĩ dinh dưỡng điều trị giai đoạn sớm sẽ dễ phục hồi hơn. Trẻ em dưới 2 tuổi thường thiếu đa vi chất như: thiếu sắt, thiếu kẽm, thiều Canxi, Vitamin D các Bs chuyên khoa nhi đều rất giỏi trong lĩnh vực này. Bác sĩ chuyên dinh dưỡng sẽ thiết kế bữa ăn đầy đủ chất dinh dưỡng hợp lý phù hợp từng giai đoạn phát triển của trẻ. Em nên hẹn giờ để Bs khoa dinh dưỡng khám trực tiếp con em là tốt nhất. Để phục hồi dinh dưỡng nhanh con em cần dùng các loại sữa cao năng lượng nhiều chất dinh dưỡng, có chế độ chăm sóc đặc biệt riêng và tư vấn trực tiếp, bé thích ăn cơm em vẫn có thể cho ăn để bé vui vẻ nhưng cháu sẽ không ăn nhiều, nếu ăn cơm phải kèm thịt cá rau, quả, dầu ăn thì mới đủ dinh dưỡng., Chúc em thành công nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem\nKhoa Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bieng-an-28323/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh có mụt mủ trên hạt đậu bộ phận sinh dục", "question": "Chào các bác sĩ,Bé nhà em sinh non ở tuần 35, nặng 2kg3. Đến nay đã 1.5 tháng. Mẹ không có sữa nên bé bú sữa công thức hoàn toàn từ khi mới sinh. Hiện em có một số thắc mắc về vấn đề sức khỏe của bé, rất mong được các bác sĩ giải đáp và tư vấn giúp em.1. Trên bộ phận sinh dục của bé chỗ hạt đậu có mụt mủ, mụt to dần, ban đầu màu trắng xong ngã vàng khô lại rồi tróc ra. Vì vậy em không đưa bé đi khám. Vậy nhưng đến nay mụt đó lại nổi trở lại. Em thấy bé đi tiểu nước tiểu vàng và bé có vẻ khó chịu, hơi uốn éo, đỏ mặt mỗi khi tè. Không biết có do mụt mủ này không?2. Bé khó ngủ, ngủ rất ít và ngắn giấc, hay giật mình, hay gồng mình, vặn vẹo. Gần đây khóc đêm và thức suốt đêm. Có phải bé thiếu vitamin D và Canxi. Mùa này sáng trời ẩm ướt, ít nắng nên em khó phơi nắng em bé. Em có nên cho bé uống vitamin d bổ sung không? Nắng lúc 8h-9h sáng có phơi nắng cho bé được không?3. Bé bú sữa công thức hoàn toàn. Ban đầu bé bú ngoan, bú xong là ngủ. Gần đây bé hay vặn vẹo, gồng mình, quẫy đạp khi bú, nhưng miệng không nhả núm vú ra vẫn mút, nhưng nhìn khổ sở lắm. Nhất là ban đêm. Cho bé bú rấy vất vả. Dù bé rất đói. Bé còn hay ọc sữa nữa dù đã vỗ ợ. Có khi vừa ợ là ọc sữa luôn. Em rất căng thẳng. tháng đầu bé tăng hơn 1kg.Nhưng 2 tuần nay bé tăng ít. gần như không tăng. Nhìn ốm hẳn.4. Bé đi tiêu bình thường. phân vàng, không bón, không lỏng, ngày 1 hoặc 2 lần, phân nhiều. Nhưng mỗi lần ị rặn đỏ mặt và khóc thét đến khàn cổ. như vậy có bình thường không? Em mong các thắc mắc của em được các báv sĩ giải đáp và hướng dẫn cách khắc phục. Nếu cần đi khám thì em nên đưa bé khám tại đâu? Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé sinh non cần phải được tái khám để cho thêm các thuốc bổ sung (sắt, canxi….). Bạn nên đưa bé đi khám tại bệnh viện Từ Dũ hoặc bệnh viện Nhi đồng để được chẩn đoán, tư vấn và điều trị phù hợp.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-co-mut-mu-tren-hat-dau-bo-phan-sinh-duc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 8 tháng tuổi ăn cháo được chưa?", "question": "Chào bác sĩ!Con em nay được 8 tháng tuổi, 1 ngày bé bú 3 lần sáng, sế và tối mỗi lần 150, và ăn bột 2 lần, mỗi lần 4 muỗng, em muốn hỏi như vậy là có đủ không vì thấy bé có 7.6kg hà, trông nhỏ nhắn quá, với lại bé giờ đã ăn được cháo chưa và ăn bữa nào và bao nhiêu thì tốt. Em cám ơn Bác sĩ nhiều. Chúc Bác sĩ có ngày làm việc vui vẻ.", "answer": "Em Chi thân mến,,Em bé 8 tháng tuổi mỗi lần bú từ 180ml- 200ml sữa, mỗi ngày bú khoảng 3-4 lần, ăn mỗi ngày 2 lần – 3 lần bột đặc, hoặc cháo nhuyễn, mỗi lần 120ml-150ml bột hoặc cháo, trong chén bột ăn dặm phải có thịt hoặc cá, rau, thêm dầu ăn để tăng dậm độ năng lượng, khi trẻ có răng thì bé rất nhai, nên khi ăn chúng ta tập cho bé nhai từ thức ăn mềm và tăng dần độ chắc để bé luyện nướu hoạt động các cơ nhai, em yên tâm do bản năng sinh tồn thì khi trẻ lớn thì bé sẽ quen dần thức ăn mới và thích khám phá và không còn thích chén cháo loãng như những ngày đầu mới tập ăn.Nếu theo dõi trong tháng bé không lên cân hoăc tăng chậm thì nên tư vấn để điều chỉnh chế độ ăn để phòng suy dinh dưỡng.,Chúc em thành công nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem\nKhoa Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-8-thang-tuoi-an-chao-duoc-chua/"}
